{
  "id": "125",
  "category": "ISLS-316",
  "title": "أسئلة دقيقة من الحديث الخامس والثمانين (دعاء السفر)",
  "timeLimit": 3000,
  "questions": [
   {
    "type": "true-false",
    "question": "ذكر النبي ﷺ أن التكبير ثلاثاً يكون عند بداية الخروج للسفر وقبل الاستواء على المركوب.",
    "answer": "false"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "قوله «وما كنا له مقرنين» يعني: وما كنا له مالكين ومسيطرين لولا تسخير الله له.",
    "answer": "false"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "الدعاء بـ «سبحان الذي سخر لنا هذا» يشمل جميع وسائل النقل الحديثة كالسفن والطائرات والسيارات.",
    "answer": "true"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "فسر النص قوله «وإنا إلى ربنا لمنقلبون» بأنها تذكير بالسفر الحسي الدنيوي إلى الأوطان والأهل.",
    "answer": "false"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "سؤال الله «البر والتقوى» في السفر يعني طلب خلو السفر من المعاصي واشتماله على الطاعات وحقوق الخلق.",
    "answer": "true"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "تهوين السفر وطي بُعده يتحقق فقط بتقصير المسافات الحسية وتقليل عدد الكيلومترات.",
    "answer": "false"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "المقصود بـ «كآبة المنظر» في الاستعاذة هو سوء الهيئة والمنظر القبيح للمسافر عند عودته.",
    "answer": "false"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "دعاء «آيبون تائبون عابدون» يقتصر ذكره على الرجوع من السفر فقط، ولا يُقال في الابتداء.",
    "answer": "true"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "ربط النص بين نعمة تيسير صناعة المركوبات ونعمة تعليم صناعة الدروع واللباس، فكلاهما من تعليم الله للإنسان.",
    "answer": "true"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "شكر الله على النعم يكون في بداية العمل أو السفر فقط، أما عند الانتهاء فيكفي الحمد القلبي.",
    "answer": "false"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "قوله «اللهم أنت الصاحب في السفر والخليفة في الأهل» يجمع بين طلب المعية في السفر والحفظ لمن خلفهم وراءه.",
    "answer": "true"
   }
  ]
 }
